\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}

\begin{document}\s{}
  (продолжение прошлой лекции)

  Замечание.
  \\Во многих прикладных задачах возникает необходимость вычисления
  вероятностей вида $P(A\leqs S_n\leqs B)$.

  Для больших $n$ (при $n>10$) можно применять ЦПТ.

  \f {
    P(A\leqs S_n\leqs B) = \Brackets{центрируем и ........}
  }

  ...

  Теорема (нер-ство Берри-Эссе'ена)
  В условиях ЦПТ..

  ...

  сигма - среднеквадрат. отклонение
  
  Про $C$ известно, что в общем случае $C<0,7655$.
  
  Характеристические функции
  
  Одним из основных аналитических методов ТВ яв-ся метод, связанный
  с использованием характеристических функций.
  
  Наряду со случайными величинами, принимающими действительные значения,
  аппарат характеристических функций связан с привлечением комплекснозначных
  СВ.
  \f {
    \xi = \xi_1 + i\xi_2
  }

  Комплексную СВ $\xi = \xi_1 + i\xi_2$ можно рассматривать как двумерную СВ, каждая компонента
  которой является отдельной СВ.

  Отметим, что характ. ф-ция и ф-ция распределения связаны между собой
  однозначно. Характ. функция позволяет делать легко и быстро то, что нельзя
  делать используя только функцию распределения (т.к. например неберущийся
  интеграл и т.д.)

  Кроме того, вычислять моменты СВ с помощью х.ф. значительно проще, чем
  при помощи функции распределения.

  Особенно удобно использовать х.ф. в задачах, связанных с суммированием
  случайных величин.

  В этом случае вычисление интегралов типа свёрток заменяется перемножением х.ф.,
  что все упрощает.

  Что касается СВ $\xi$, принимающих только неотрицательные значения, то для них
  вместо преобразования Фурье удобно использовать преобразование Лапласа
  и брать характеристическую функцию в виде:
  \f {
    g_\xi(p) = M[e^{p\xi}] = \intl_0^{+\infty} e^{-px}\:dF_\xi(x)
  }

  Замечание. Х.в. НСВ есть преобразование Фурье от ее плотности .......

  Для СВ $\xi$, принимающих только целочисленные значения, обычно
  используют производящую функцию или так называемое z-преобразование.
  \f {
    g_\xi(z) = M[z^\xi] = \xsum_k\: z^k p^k
  }

  Ниже: $i$ - мнимая единица, $t$ - вещественная переменная;

  Формула Эйлера:
  \f {
    e^{it} = \cos t + \sin t
  }
  \f {
    M[\eta + i\zeta] = M[\eta] + i M[\zeta]
  }
  \\- МО комплекснозначной СВ, если матожидания существуют.

  Модуль $z=x+yi$ есть $|z|=\sqrt{x^2+y^2}$ ......

  Функция $\vf_\xi(t) = M[e^{it\xi}]$ вещественной переменной t называется
  характеристической функцией СВ $\xi$.

  Характеристическая функция делится на ДСВ (с законом распределения) и НСВ 
  с плотностью $f(x)$. И первый шаг - найти характеристическую функцию СВ.

  В случае ДСВ просто применяем формулу; \f {
    \vf_\xi(t) = \xsum_{k=1}^{\infty}\: e^{itx_k}\cdot p_k
  }

  Для НСВ: \f {
    \vf_\xi(t) = \intl_{-\infty}^{+\infty} e^{itx} f(x)\dx
  }

  Примеры составления ХФ:
  \\1) ... имеет распределение Бернулли с параметром $p$
  \f {
    &...\tpp{таблица}...
    \mnext& \vf_\xi = M[e^{it\xi}] = e^{it\cdot 0}\cdot q + e^{it\cdot 1}\cdot p
    = 1-p+e^{it} p
  }
  
  2) $\xi\in Bi(n;p)$:
  \f {
    &\vf_\xi(t) = \xsum_{k=0}^{n} e^{itk}\cdot p(\xi=k)
    = \xsum_{k=0}^{n} e^{itk} C_n^k p^k (1-p)^{n-k}
    = \xsum_{k=0}^{n} C_n^k (pe^{it})^k (1-p)^{n-k}
    \\&= [\tpp{бином Ньютона}] = (1-p+pe^{it})^n
  }
  
  3) $\xi\in\cN(0;1)$:
  \f {
    \vf_\xi(t)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
    \intl_{-\infty}^{+\infty} e^{itx} e^{-\frac{x^2}{2}} \dx
    = ... = e^{-\frac{t^2}{2}}
  }

  Подробную выкладку можно в учебнике Н.И. Черновой найти.
  
  4) $\xi\in Exp(\lm)$:
  \f {
    \vf_\xi(t) = \intl_0^{+\infty} e^{itx}\lm e^{-\lm x}\dx = ...
    = \frac{\lm}{\lm - it}
  }

  Свойства характеристических функций (потребуются для док-ва центральной
  \\предельной теоремы)

  1) $|\vf_\xi(t| = |M[e^{it\xi}]| \leqs 1$
  \\Док-во: ...
  
  2) По характеристической функции однозначно восстанавливается
  распределение случайной величины (функция распределения, плотность или ряд
  распределения). Т.е. если две СВ имеют одинаковые характеристические функции,
  то и их \\распределения совпадают. Формулы, с помощью которых по ХФ
  восстанавливается распределение, называются формулами обратного
  преобразования Фурье:
  \f {
    \f_\xi(x) = \frac{1}{2\pi} \intl_{-\infty}^{+\infty} e^{-itx} \cdot \vf_\xi(t)\dt
  }
  
  3) Если $Y = a+bX$, то $\vf_Y(t) = e^{ita}\cdot \vf_X(bt)$
  \\Пример: $\xi\in\cN(a,\sigma)$. $\vf_xi(t)$ - ?

  СВ $\eta = \frac{\xi - a}{\sigma}$ имеет хар. функцию $\vf_\eta(t)=e^{-\frac{t^2}{2}}$

  Тогда ХФ СВ $\xi=a+\sigma\eta$ равна:
  \f {
    \vf_\xi(t) = \vf_{a+\sigma\eta}(t) = e^{ita}\vf_{\eta}(t\sigma)
    = e^{ita}\cdot e^{-(t\sigma)\ 2}
  }
\end{document}